官指控方錯解共謀者原則

官指控方錯解共謀者原則

法官沈小民

【串謀縱火罪】

【本報訊】警方去年10月1日在銅鑼灣一個單位搜出白電油、布條及玻璃樽等，拘捕六名男女並控以串謀縱火罪。案件開審時，控方突改控各人串謀暴動罪，並將串謀參與非法集結列為交替控罪。控方昨結案陳詞，指被告WhatsApp訊息提及電油，明顯知悉物品用於製作汽油彈，直指他們有意於遊行期間使用。惟法官沈小民要求控方列舉憑甚麼訊息指控各人串謀，以及如何應用於「共謀者原則」，直言：「共謀者原則唔係咁解，你返去自己諗清楚。」

控方陳詞時指，首被告銀包內有購買白電油等物品的單據，直指他製造或協助製造汽油彈，並打算參與暴動。而第二及第三被告的訊息中均提及電油等字眼，認為兩人一定知悉物品用於製造汽油彈；兩人與第四及第五被告一樣，明知單位內有涉案物品仍選擇逗留，是有意參加遊行、並知悉有人將使用汽油彈。至於因名字與租客相似被控的第六被告，控方則沒有補充。

屋內無汽油彈 辯方稱推論不妥

首被告代表大狀指，控方證據全是環境證供，卻要求法庭作出極多推論，但又不能清楚道出各人所謂串謀作不法協議的內容為何，批評控方謂：「『串謀』唔係萬能key，唔係加兩隻字就乜都得。」沈官一度問屋內是否有汽油彈製成品或半製成品；辯方稱只有原材料，連漏斗都沒有。

次被告代表大狀則指，與涉案物品在同一屋簷下，最多只推論他們知情；若要求推論他們會將材料製造汽油彈、繼而推論汽油彈一定用作暴動，缺乏獨立證供下，有關推論極不穩妥。

控方依賴被告之間訊息內容，指控他們互相串謀。沈官昨要求雙方就訊息內容是否可促進協議，作補充書面陳詞。案件今續。

案件編號：DCCC908、918/20